【一地兩檢】外國從無跨國實施刑事法 清關人員限於辦理出入境手續 無拘捕權

【一地兩檢】外國從無跨國實施刑事法 清關人員無拘捕權
2017-07-25 15:43:32 HKT

全球不少國家都有為跨境旅客實施不同模式的一地兩檢，包括在車站一次過辦理出入境手續、機場預先清關、列車上檢等，大都有不同的政治考慮和目的，部分亦涉及土地糾紛。但所有一地兩檢模式都限於辦理出入境手續，不涉及在另一地區實施刑事法律管轄，派到別國執行一地兩檢的執法人員亦無拘捕權。

美國海關及邊境保衛局與全球6個國家簽訂了協議，在15個機場實施「境外預先清關」（preclearance）模式的一地兩檢，當中包括加拿大的溫加哥華等8個機場、愛爾蘭、比勒比海島國阿魯巴、百慕大、巴哈馬、中東阿布扎比。美國共派駐了逾600名執法人員到上述國家的機場，所有前往美國的旅客在完成了當地出境手續後，便須接受美國執法人員檢查，辦理美國入境及邊檢手續，完成之後才可登機。而負責境外清關的美國執法人員只有查證、清關和檢疫等權力，沒有逮捕權，只能拒絕有關人士登機，或通知美國警方，待有問題旅客抵達美國境內時才將其拘捕。去年共1800萬名旅客接受了境外清關，美國推行計劃的目的主要是為了及早堵截恐怖份子及罪犯登上往美國的航機，加強國家及航空安全。

英國、法國及比利為歐洲之星列車實施一地兩檢，三國互派海關、入境及警員等執法人員到英國倫敦、法國巴黎及比利時布魯塞爾的車站，設置各自的邊檢控制站，乘客可一次過通過出境及入境關卡，例如在倫敦車站，完成英國出境手續後，再辦理法國或比利時的入境手續，之後才可登車。三國簽訂協議規定，設在別國的邊檢控制站只負責檢查旅客是否有合法證件及是否合符入境資格，不符入境資格的旅客須交由當地國家按當地法律處理。三國推行一地兩檢是為了防止非法入境者，因為以往有不少沒有證件乘客乘車入境英國後即申請庇護，在一地兩檢下，便可拒絕無證件乘客登車。

新加坡與馬來西亞在新加坡兀蘭跨境鐵路站設立了並置的海關、出入境及檢疫設施。有關安排源於新、馬兩國的土地糾紛，在新加坡獨立前，國營的馬來西亞鐵路透過999年租約擁有一片新加坡土地作鐵路用途，雙方原在1990年達成協議將丹戎巴葛跨境鐵路站搬走，共同開發有關土地。但其後兩國對執行協議發生糾紛，新加坡於1998年自行將跨境鐵路站遷往兀蘭，馬來西亞拒絕配合，令兩地出入境手續一度出現混亂，到2011年，兩國就土地糾紛達成補充協議，馬來西亞才在兀蘭設入境設施，由新加坡往馬來西亞方向的旅客可在車站一次過辦理出境及入境手續。由馬來西亞到新加坡維持兩地兩檢。
<蘋果>

推撚到今次香港7出國際啦
唔係無人會理

係自己核心地方，放其他國家的人執行其他國家的法律

呢個係其他地方

香港殖民地係支那洗頭艇MODE

一國高於兩制, 政策既野你識條鐵咩

因為我地係殖民地

香港主權係屬於中國
無所謂割地
特區高層官員全由中央任
同屬一個國家

厚顏無恥

好高政治覺悟, 應該加入建制, 以港人制港人

無需審判 即時槍決